
里帕。这一地区从圣安杰洛（S. Angelo）出发，沿台伯河，越过阿汶丁山，到达圣保罗门，再越过科利乌斯河下游，到达塞巴斯蒂亚诺门（Porta S. Sebastiano），变化不大。它仍然分为较小的已建成部分和较大的无人居住部分。后者从蒙塔纳拉广场和卡尔塞雷的圣尼科洛教堂一直延伸到阿汶丁山。只有皮耶罗尼家族和帕伦齐家族等几个古老的家族居住在那里。科斯梅丁的圣玛丽亚广场附近有古老的格雷卡大道、台伯河畔的两座古庙以及桥上圣尼古拉塔的遗迹，与今天相比几乎没有什么不同。十五世纪时，这里曾是罗马最不体面的公共妓院，因此布隆达斯称这里为第二收容所。她们的守护神一定是埃及的玛丽亚，她先是一个hetaera，后来成为了一个圣人，奇怪的是，她被供奉在古代的所谓Fortuna virilis神庙中，而这座神庙当时被认为是Pudicitia神庙。在英诺森八世时代，罗马有五千名公共妇女，其中只有最卑贱的阶层像住在贫民窟一样住在那里；而那些有着文艺复兴时期华丽名字朱丽亚、西尔维亚、戴安娜、英佩里亚、富尔维亚、奥林匹亚、彭特西莱亚的高级宫女则在城市最繁华地段的漂亮房子里奢侈地生活着。

在阿汶丁山，伦图卢斯拱门已经被摧毁，成堆的瓦砾和葡萄园覆盖了古老的商贸中心。人们对帝国时代的这一巨大大理石矿藏的认识现在才开始发掘，可能早已湮没无闻，但马尔莫拉塔这个名字却一直流传下来，而这个商会的遗址也一直广为人知。当时在马尔莫拉蒂斯甚至还有一座圣尼古拉小教堂，其地基可能可以追溯到非常久远的年代。1500 年左右，古老兵工厂的遗迹依然清晰可见，到了十八世纪，这些兵工厂依然陈列在 Vigna。十八世纪时，在面向 Testaccio 的 Vigna Cesarini 仍能看到这些遗迹。

这堆瓦砾前面的广场直到城墙和阿丁汶山脚下的一座塔楼，被用来举行狂欢节比赛。塞斯提乌斯金字塔被围在城墙内，从圣保罗门出来的小路在葡萄园之间通向大教堂，就像今天一样。

阿汶丁山和现在一样荒无人烟，只有古老的教堂矗立在那里，显得格外孤独迷人。布隆达斯称它们都保存完好。花园里还有许多废墟，萨维利家族的城堡也成了废墟。

在帕拉丁山和元老宫的方向，除了卡拉卡拉浴场的巨大废墟外，什么也看不到，那里的瓦砾仍然覆盖着植物、法尔内塞大力神和法尔内塞公牛。马克西姆斯广场的空间早已没有任何建筑。草地和瓦砾覆盖着大方尖碑。

除了今天还能看到的 Janus Quadrifrons、圣乔治附近的金匠拱门和 Cloaca Maxima 外，旧的 Velabrum 已荡然无存。

通往塞巴斯蒂亚诺门（Porta S.Sebastiano）的街道的外观与今天几乎没有什么不同，街道上有 S.Sisto、Cesario、Nereo 和 Achilleo 大教堂。

里帕家族：阿洛蒂家族。巴贝里 Bastardella. 巴托洛梅 布卡贝拉 卡伦佐尼 卡罗西 Cioffi. 科尔特 法比 法拉利 菲利皮 吉多莱尼 Guidoni. 德因苏拉 兰纳里 马尔蒂尼 马扎布法罗 马扎布法罗 帕洛尼 帕伦茨 佩特里尼 皮耶罗尼家族 普莱奥尼 里奇 鲁贝 萨贝里 斯贝奇 Stefanelli. Stimolati. 塔里 Teoli. 特林奇 瓦拉蒂 维利。

坎皮泰利区。元老宫、帕拉丁宫、论坛和科埃利乌斯宫的一部分构成了这一地区，是古罗马的中心。在中世纪，元老宫也是罗马人的政治首脑，城市一侧总有一些人口。今天的阿拉科利街（Via di Aracoeli）从阿尔蒂耶里广场通向大阶梯，就像教堂宽阔的正面一样，这就是我们今天看到的景象。人们仍然可以从塞维鲁拱门一侧到达元老宫，但也有小路穿过杂草丛生的斜坡通向城市。一些以市场命名的教堂依然存在，如阿拉科利台阶上的圣约翰教堂和圣布拉斯教堂。然而，自从城市市场搬迁后，国会广场上的生活也随之消逝。这里只有两座难看的建筑，一座是西克斯图斯四世翻修过的旧市政厅或元老院，另一座是尼古拉五世建造的带有圆柱门廊的监管宫。古物陈列在宫内和广场上。今天的博物馆所在地曾是阿拉科埃利修道院的花园，那里矗立着一座小方尖碑。葡萄园和废墟覆盖了现在阿德奥达托二世宫殿所在的整个区域。山羊绕着塔佩岩石卡普里诺山攀爬，整座山在葡萄园、小房子和一些狭窄的街道之间有许多柱子、门廊和墙壁的废墟，呈现出一种难以形容的沉浸式景象。布隆多斯看到一块巨大的塔佩亚岩石轰然倒下。这块塔佩亚岩石是罗马古代的行刑地，在中世纪也是行刑地。罪犯在附近的一头玄武岩狮子上接受判决，低级罪犯通常被放在这头狮子上，头上戴着头巾，脸上涂满蜂蜜。1488 年，行刑地点移至天使桥前的广场。

在元老宫山丘周围，还有一些现已消失的古老教堂，如位于马克西米斯的圣萨尔瓦托雷雷托泰莱西诺（Salvatore in Maximis），位于蒙塔纳拉（Montanara）和圣萨尔瓦托雷雷托泰莱西诺（Salvatore _in aerario_ or in Statera），位于奥莫布诺（S. Omobuono）和康索拉齐奥医院（Consolazione Hospital）附近。这里的耕种仍然很少。论坛附近的寺庙遗址几乎没有比现在更多的了。然而，由于那里的道路还没有修建，因此在塔楼下的这一侧仍然可以看到一个巨大的废墟世界。半埋的塞维鲁拱门仍然支撑着后面的塞尔吉乌斯和巴克斯教堂的小钟楼。自古以来，马福里奥的雕像就矗立在马默蒂监狱的对面，这条 Salita di Marforio 路的尽头是圣马蒂纳。马菲奥-维吉奥用马尔蒂论坛来解释这个沿用已久的名字。不过，与帕斯基诺建筑群一样，它的名字很可能来自某个可能在此居住过的罗马人。至少有一处碑文提到的人名 Marfoli 正是在圣阿德里亚诺的这一地区。这个雕像代表的是一位河神，可能被放置在奥古斯都广场上。从 15 世纪起，罗马讽刺剧也将他的寓言放在了他的口中，因此这个马尔福里奥就成了帕斯基诺的孪生兄弟。两人正在对话，一个在元老宫的废墟上，另一个在多米蒂安的舞台上。两个残缺不全的古代大理石雕像就这样成为了罗马公众舆论的代表；他们甚至连教皇和他们的政府都不戴面具进行抨击。他们说出了无人敢说的话。从 16 世纪到教皇垮台，罗马议会的言论和新闻自由仅限于这些古代人物的诙谐对话。

1500 年论坛的景象与今天大相径庭，即使教堂和废墟依然矗立在那里，只有圣玛丽-利伯拉特里塞和法奥卡斯的三根圆柱像现在一样突出在高地上。但是，从提图斯拱门开始，广场上就有了房屋。在福斯蒂娜神庙的门廊前，米兰达的圣洛伦佐教堂仍像一座小教堂一样，矗立着一座塔楼--帕拉拉塔（Turris Pallara），法比亚努斯拱门（Arcus Fabianus）可能被改建成了这座塔楼，在那里对牛征收关税。因为牛市就设立在那里。在 Campo Vaccino（这个罗马统治世界的沉没剧场现在被称为 Campo Vaccino）上，古董商们正在寻找古老的 Comitium，那里正在出售猪，布隆多斯对此爆发出了强烈的愤慨。制作双轮马车和牛轭的工匠已经在塞维鲁拱门落户，一直到福斯蒂娜神庙；如今，这种农村生意仍在那里进行。

瓦砾堆满了所谓的和平神庙的空间，其中最后一根宏伟的柱子仍然直立着--如今它矗立在圣玛丽亚-马焦雷前面。- 维纳斯和罗马神庙的所有花岗岩圆柱都已断裂，被瓦砾覆盖。提图斯半沉没的塔楼式拱门仅由与其紧邻的新圣玛丽亚（弗朗西斯卡-罗马娜）修道院建筑支撑着。但它仍然是一条通道。在它后面矗立着 Turris Cartularia，这是弗兰吉帕尼要塞的遗迹，也已成为一片废墟。

谁能描述当时帕拉丁宫的宏伟废墟？1500 年前后，这里曾是罗马的迷宫，哲学家和诗人可以在爬山虎和橄榄树丛中的巨大废墟间徘徊，思考世间一切伟大的虚无。布隆多斯就像他之前的科拉-迪-里安佐一样，在那里走来走去，在寂静的废墟中，除了风吹过秸秆的低语、蟋蟀的鸣叫和放牧的羊群忧郁的咩咩叫声，他什么也听不到。

罗马没有任何一座山丘像这座凯撒统治者的居所一样完全荒废了。倒塌的大理石宫殿失去了名称和形式，就像巴比伦国王和金字塔建造者的宫殿一样。帕拉丁山上除了一座灰色的小教堂--帕拉拉的圣安德烈亚教堂（S. Andrea in Pallara）之外，什么也没有留下，这让人想起了古老的帕拉丁球场（Palladium），人们想在那里瞻仰女教皇琼的陵墓。布隆多斯在那里发现了两扇直立的华丽大理石门，这是罗马最漂亮的门。红衣主教多梅尼科-卡普拉尼卡在那里有一个葡萄园，这个家族拥有了马焦雷宫的废墟，它以前属于圣格雷戈里修道院。因此，卡普拉尼卡家族的花园就是法尔内塞花园的前身。帕拉丁宫的艺术珍品早已被洗劫一空，只有一些墙壁上还保留着美丽的庞贝红壁画。皇帝们的建筑已成为无名的瓦砾；只有塞维鲁的七神大殿还残留着三排圆柱。如今，研究人员正在对帕拉丁废墟进行清理和分隔；这丰富了科学知识，甚至带来了稀少的古代艺术珍品，但同时也永远地摧毁了中世纪废墟世界的诗意。

帕拉丁周围仍有一些地方，这种神奇的荒凉尚未受到发掘的干扰：例如，维拉布罗的圣乔治附近宁静幽深的塔勒山谷，以及圣特奥多罗和圣阿纳斯塔西亚遗址。然而，公路的修建已经大大改变了这一地区。在十五世纪，以一条街道命名的 Cannapara 仍在继续。在帕拉丁山和斗兽场之间，您仍然可以看到一些房屋。君士坦丁的凯旋门奇迹般地保存了下来，被埋在地下，旁边建起了房屋。从科利乌斯山到斗兽场，周围都是一片荒芜的大自然，大量的城墙像岩石一样倒塌。安尼巴尔迪家族的宫殿（现在是耶稣受难剧演员的化妆间）和几座小教堂的遗迹仍矗立在斗兽场。教皇继续加冕游行的教皇大道（Via Papalis），穿过其余的梅塔苏旦（Meta Sudans）通往拉特兰（Lateran）。

科埃利乌斯广场（Coelius）仍然是罗马神话中神秘孤独气息笼罩灵魂的地方之一。圣格雷戈里教堂、圣约翰教堂和圣保罗教堂、多姆尼卡的圣玛丽教堂、圣斯特凡诺-罗通多教堂和福米斯的圣托马索教堂等古老的教堂和现在一样，矗立在花园芬芳的旷野中。克劳迪亚水渠只剩下许多拱门。Caput Africae 街，即今天的 Santi Quattro Coronati 街，在十五世纪末似乎已经失去了它的名字。

圣乔凡尼大教堂（S. Giovanni a Porta Latina）灰暗坍塌，靠着圣塞巴斯蒂安大门，但大门本身仍在使用。周围是一片花园荒野，到处是废墟、坟墓和尚未被发现的骨灰堂，就像今天一样。

坎皮泰利家族：阿科拉利。阿尔伯托尼 阿尔贝特斯基 阿莱克西 巴奇尼 巴菲 贝卡鲁纳 博维 布卡贝拉 卡皮祖奇 塞罗蒂尼 克拉雷利 科西 克拉波罗 克里斯托弗里 德尔菲尼 法拉 费利奇 菲科齐 菲利普齐 格拉齐亚尼 格雷戈里 Lentuli. 马莫利 马罗尼 马尔加尼 马泰 德-梅尔卡托 莫纳德斯基 诺维利 努莫利 保莱利 佩特鲁齐 人物 Ponziani. 萨洛莫尼 德桑克蒂斯 萨蒂 西康切利 西尼巴尔迪 索迪 斯特凡内利 塔尔塔里 特奥德里尼 蒂格诺西尼 特拉西 瓦里 瓦西 文森齐

_坎波马佐_。该地区从 Ponte 一直延伸到 Porta del Popolo 和 Pinciana，包括台伯河畔的整个低洼平原。靠近市中心的地方已经有人耕种，但在台伯河与平西奥之间的地方还像一片田野。从西班牙广场穿过科尔索（Corso）到斯克罗法（Scrofa）的道路处于最初的发展阶段；在十六世纪，这条道路被称作特里尼塔提斯路（Via Trinitatis）。Scrofa路因当时已被围墙围住的母猪雕塑而得名，沿河一直通往Ripetta，而Via Flaminia路则一直通往人民广场，这条路的下方非常零乱。在有人居住的马尔斯广场中心有几座古老的教堂，拿西安祖格列高里的尼姑庵，自 1564 年起被称为 S. Maria del Campo Marzo、S. Maria del Campo Marzo、S. Niccolò de' Prefetti 和布列塔尼家族的教堂 S. Ivo。在离斯克罗法不远的地方，新近建立了葡萄牙人的圣安东尼奥医院。在通往天使之桥的西斯蒂尼亚大街上，矗立着圣露西亚-夸图尔-波塔鲁姆（S. Lucia Quatuor Portarum）或德拉-平塔（S. Lucia della Pinta）教堂，旁边是一座河边城墙的塔楼，至今仍屹立不倒。两条街道交汇的广场，即现在的尼科西亚，在当时有一个不同的名字。它以著名的皮蒂利亚诺伯爵尼古拉斯之子、尼科西亚大主教奥尔西尼家族（Aldobrandino Orsini）的宫殿命名。

Via della Ripetta 通往台伯河上的小港口，这个港口已经存在了几个世纪，驳船在此缴纳关税。这里是新兴的西斯廷区的起点，西克斯图斯四世曾在奥古斯都陵墓周围安置过逃亡的斯拉夫人。这也是该地区被称为斯基亚沃尼亚（la Schiavonía）的原因。1500 年，圣吉罗拉莫的斯拉夫人医院已经建成，圣罗科教堂也在建设中。可能还需要奥古斯都陵墓的遗迹，但布隆多斯只能看到一个直立的支撑拱门。碎石堆上长满了草，牛在上面吃草，但在十六世纪初，索德里尼家族在这里修建了一座美丽的花园。两座残破的方尖碑立在那里，一座埋在废墟下，另一座立在布法利葡萄园的小路中间。葡萄园覆盖了整个地区，一直延伸到人民广场和台伯河。

在陵墓的另一侧，矗立着弗拉米尼亚大道上唯一的大型建筑，即红衣主教雅各布-科隆纳（Jacopo Colonna）于 1338 年创建的阿戈斯塔圣贾科莫医院。 当时医院的教堂尚未建成。S. Niccolò del Tufo 小教堂矗立在葡萄园中，现在的位置是 S. Carlo 小教堂。1471 年，西斯笃四世将其捐赠给伦巴第人，作为他们的圣安布罗西奥医院（S. Ambrosio）的基础。由于伦巴第人大量居住在马尔斯广场（Field of Mars）和远至 S. Eustachio 的地方，他们将一条街道命名为 Longobarda 路；它相当于今天的科隆大街（Via delle Colonne），通往 Trinitatis 路。

人民广场现在是世界上最美丽的广场之一，但当时仍像一片田野。在弗拉米尼亚大道与广场相连的地方，有一座古代墓葬金字塔的遗迹，人们称之为尼禄的母亲之墓，而古物学家则称之为马塞勒斯之墓。只有保罗三世拆除了这座元宝塔。葡萄园从平西奥向下延伸，但城墙上新建的圣玛丽教堂已经开始赋予广场重要的意义。人民托尔（Tor del Popolo）已经成为罗马最热闹的地方。人们开始在这里建造房屋。第一批德国印刷商在 de Cinquini 的房子里临时印刷。

如果你站在广场中央，面向科索大街，就能看到三条街道，但它们的下半部分只是花园之间的乡间小路。今天的巴布伊诺街（Street del Babuino）仅有一些小房子。下部的里佩塔街被称作人民街（Via del Popolo）。现在的西班牙广场是一片田地，中心有几座房屋。

平西欧被灌木丛覆盖着，这些灌木丛是卢库兰花园和多米蒂安花园的野生枝条，一直延伸到下面很远的地方。圣特里尼塔教堂是法国查理八世的纪念碑，建于 1500 年左右。在教堂后面的城墙上，矗立着一座类似万神殿的小型圆形纪念碑遗址，花园里还保留着许多卢库洛别墅和平西埃建筑的大型遗址。城墙附近有一座非常古老的圣菲利克斯教堂（St Felix in Pincis）。平齐亚纳门仍用于交通，但整个街区已被街道、宫殿和世界著名的别墅占据，成为一片废墟。

坎波马索的家族：Advocati. 阿弗拉蒂 阿马蒂 巴隆切利 邦扬尼 卡普拉尼卡 塞奇尼 西奥托 乔福里 科拉里 瓜达格诺罗 莱利-切奇 莱奥尼 莱昂纳多 马卡里 纳里 诺曼尼 帕斯基 帕特里齐 佩祖特利 里奇 里尼 Risii. 德罗马 罗索里尼 鲁菲尼 西尔维斯特里 斯帕尼奥利 斯贝基 特林西亚 瓦里

科隆纳。这个地区的标志是马库斯-奥勒留的圆柱，它还包括平西奥的一部分，一直延伸到萨拉拉门，这个曾经辉煌一时的萨卢斯提亚花园地区也仍未开发。有一个叫 Gyrolus 的地方，一座古老的方尖碑倒在那里。今天的巴贝里尼广场和整个斜坡上到处都是葡萄树和种植园，一直延伸到卡皮特的西尔维斯特罗，在尤金四世时代，这里还是一片沼泽地。一排排处女湾的拱门依然清晰可见。在这里，弗拉米尼亚大道也标志着城市发展的真正边界；因为在它的这一侧只有一座著名的教堂，即卡皮特的圣西尔维斯特罗修道院，周围只有稀疏的居民。但在另一侧，该地区有两座主要教堂：卢西纳的圣洛伦佐教堂和阿奎罗的圣玛丽亚教堂。阿奎罗的圣玛丽亚教堂在十五世纪进行了翻修，并在旁边修建了一座大宫殿（现在的菲亚诺宫）。那里的广场被称为卢西纳圣劳伦提广场（Platea sancti Laurentii in Lucina），就像今天一样。附近矗立着马库斯-奥勒留的凯旋门，人们称之为 Trofoli，后来又被称为 del Portogallo，这可能是因为里斯本的红衣主教科斯塔住在附近的宫殿里，他将宫殿装饰得更加精美。在中世纪中叶，同样的拱门被称为_tres faccicelas_。到了十五世纪，这条街道的名字还是由此而来： 在十五世纪，这条街道的名称仍然是：_contrata arcus de trofoli_。
卡普拉尼卡宫殿所在的广场是以阿奎罗的圣玛丽亚命名的。Monte Citorio 或 Acceptabili 被花园和房屋占据，弗拉维乌斯-布隆多斯（Flavius Blondus）就住在那里。大圆柱周围的广场也曾面目全非：广场变窄，周围不规则地环绕着难看的房屋。但在整个中世纪，这根奇妙的圆柱一直屹立不倒，因此得以保存下来。它的基座有一半被埋在地下，下半部则因马车的撞击而严重受损。科隆纳附近还保留着几座以 ad Columnam 或 de Colonna 为姓氏的教堂，如 S. Lucia 和 S. Andrea。

一条小巷从科隆纳广场通向皮特拉广场，皮特拉广场当时被称为_Platea Presbyterorum_，一座宏伟的安东尼式建筑的美丽门廊仍保留在那里。Pietra 这个名字的由来可能是由于在这里发现了大量的大理石碎片，或许更正确的说法是来自 Preti 这个词，意思是 Presbyteri。当时，特鲁洛的圣斯特凡诺教堂（S. Stefano in Trullo）就建在这座古老的圆顶建筑上。

科隆纳家族：Accorarii. 阿尔贝里尼 阿利。阿尔扎泰利 安德烈奥齐 安蒂奥基亚 阿洛蒂家族 巴塔格里尼 巴托利 博卡奇 博纳齐 布卡帕杜利 布法里尼 Bubali de Cancellariis. 布齐 卡罗西 卡波纳 卡波奇尼 卡普拉尼卡 De Casalibus. Cefoli. Ceretani. Cimini. Creszenci. Gracchi. 雅各比 约旦 朱利安尼 尤万科利尼 马拉布兰卡 曼奇尼 马塞里尼 梅 米奇内利 莫鲁皮 纳托利 诺曼尼 帕洛斯基 帕隆比 伦齐 罗科利 罗曼尼 朗乔内 鲁菲尼 斯波尼亚 西格诺里 Simei. 索里奇 斯特凡内利 斯特凡内斯基 斯潘诺奇 苏尔迪 特达里尼 托塞蒂 特雷奥法尼 图齐 瓦勒拉尼 瓦诺齐 瓦里 弗纳米耶里 Vulgamini.

特雷维 如今，这一地区从萨拉拉门和诺门塔纳一直延伸到上科尔索，包含了最现代罗马的一部分；但在 1500 年，从巴贝里尼广场到特雷维喷泉之间的街区还不存在，只有圣阿波斯托利周围的地区自古以来就有人居住。当时它仍被称为拉塔街（Via Lata）。使徒广场（_Platea Apostolorum_）的一侧是罗韦雷（Rovere）翻修过的教堂、修道院宫殿和科隆纳宫殿，另一侧则是较小的建筑。西巴人也住在这里。在皮洛塔（Pilotta）一侧，穆蒂-帕帕祖里（Muti Papazurri）家族居住在同名宫殿的原址上。再往前走到科索（Corso），过了特莱维（Trevi），就是完全现代化的街区了。一些古老的教堂依然存在：位于科尔索的马尔切洛教堂、位于 Via 的圣玛丽教堂、位于 Arcione 的尼科洛教堂（其姓氏取自处女湾的拱门）以及位于 Trivio 的圣玛丽教堂（也被称为 Synodo 和 dei Crociferi 或 Fornica，传说是贝利萨所建）。1500 年左右，特雷维广场附近只有这两座教堂和圣阿纳斯塔修斯小教堂。尼古拉五世和西克斯图斯四世在室女河口修建了一座水堡，这就是今天宏伟喷泉工程的前身。喷泉、广场和整个地区似乎都是以穿过这里的小路命名的。喷泉堡垒前的一个地方被称为 Lo Treglio，古物学家就是在那里寻找 Lacus Juturnae 的。自从引水渠从这里流出后，新的生命就在周围生长，但在十五世纪末，该地区才刚刚开始发展。十六世纪初，律师巴托洛迈乌斯-德-多西斯（Bartholomaeus de Dossis）在特莱维喷泉附近建造了第一座带花园的华丽宫殿。

特雷维家族：阿马代。贝尼沃利 邦西诺里 布卡马齐 卡尔维 卡波加利 科拉-莱利 可拉-萨贝 迪奥特朱蒂 弗拉贾帕尼 格里福尼 拉利 曼奇尼 马扎里尼 马蒂尼 穆蒂-帕帕祖里 德洛尼罗 诺曼尼 奥德里奇 奥兰迪尼 帕齐 罗莎 希纳尔迪 塔斯基 泰达里尼 瓦伦蒂尼 维内蒂尼

蒙蒂 这个最大的地区得名于城市东北部的丘陵。科利乌斯河（Coelius）、维米纳尔河（Viminal）、埃斯基莱纳河（Esquiline）和基里纳尔河（Quirinal）的一部分都位于该区。圣乔瓦尼城、马焦雷城和洛伦佐城的城墙划定了这一区域的界限，它向城市方向延伸至论坛，穿过科隆纳广场一直延伸到科索（Corso）。时至今日，相对于其面积而言，该地区仍是人口最少的地区。向城墙方向延伸的高地上到处都是花园，其规模之大足以容纳第二个罗马。只有在山丘下到广场的地方，尤其是在苏布拉的塔勒河谷，才一直有密集的人口。古老的教堂是整个地区的生活中心。

从斗兽场到拉特兰，我们要经过当时的马焦雷大街，它的下端叫做教皇大街。它不像现在这样笔直延伸，而是弯曲着穿过圣克莱门特的克劳迪娅拱门。从十四世纪起，罗马行政长官就开始努力使这条街道变得更加繁华。它将这条街道划归救世主兄弟会（Brotherhood of the Salvator ad Sancta Sanctorum）管辖。但这一努力毫无结果。因为教皇们都搬到了梵蒂冈，所以无法再出现一个罗马教皇城。

如果从斗兽场往山上走，首先会来到圣吉亚科莫医院（现在是一个干草棚）和紧挨着的安尼巴尔迪家族；然后是所谓的教皇琼之家，那里的神话般的雕像让我们想起了关于教皇的最奇特的传说。接着是古老的圣克莱门特大教堂，右边是圣玛丽亚小教堂（位于坎帕纳别墅）。在通往拉特兰广场的小路上，矗立着一座大医院。广场本身没有铺设路面，像一片田野。中世纪的残破塔楼和更大的 Aqua Claudia 遗迹矗立在那里。洗礼堂看起来与现在没有什么不同，但拉特兰教堂本身却没有现在的样子。老教堂的正面有三扇哥特式窗户，屋顶下有救世主像，前面有一个由六根柱子组成的门廊。毗邻的宫殿是一个不规则的建筑群，一直延伸到利奥的三层小礼拜堂，并与 Sancta Sanctorum 教堂相连。宫殿前面矗立着西克斯图斯四世（Sixtus IV）新建的马库斯-奥勒留（Marcus Aurelius）骑马雕像。尤金四世在城墙上修建了一座新修道院。在现在的城门上，仍然矗立着带有两座塔楼的旧修道院。

圣乔凡尼教堂和圣克罗齐教堂之间的空间被花园占据，只有一条土路通向这座古老的教堂。整个教堂周围都是荒野。即使通往圣玛丽亚-马焦雷教堂，也只有一条小路经过圣彼得罗-罗马诺堡和许多废墟，通往圣马特奥教堂。现在从 S. Croce 到 S. Maria Maggiore 的道路还不存在。在这一地区仍有被遗弃的教堂或神奇孤独的纪念碑、卡斯特伦斯圆形剧场（Amphitheatrum Castrense）、亚历山大仙女庙（Nymphaeum of Alexander）、所谓的凯厄斯和卢修斯浴场（i Galluzzi, Minerva Medica）、水堡 S.Bibiana，所谓的马略战利品当时仍矗立在那里；附近有 S.Eusebio，对面有 S.Giuliano；附近还有加利埃努斯拱门上的 S.Vito西斯廷教堂。

伪托里安军营的遗迹可能比现在还少，但戴克里先在维米纳尔河上的浴场仍然大量存在。后来修建的圣玛丽亚德利安杰利大教堂（S. Maria degli Angeli）内的华丽房间仍然保留着直立的柱子和墙壁镶板的残余，位于特米斯（Thermis）的圣西里亚克斯大教堂（St. Cyriacus in Thermis）仍然矗立在那里。现在的圣贝尔纳多教堂（St Bernardo's）的小型古圆形大厅也仍然暴露在外面，未被使用。在这一点上，道路一直延伸到诺门唐门，即以前的圣阿格尼塞门，圣苏珊娜就矗立在萨卢斯提亚花园的边缘，但她旁边的圣玛丽亚-德拉-维托利亚还没有出现。它后面的废墟斜坡被称为萨卢斯特里科（il Sallustrico）。这里是特莱维地区的边界，从今天的巴贝里尼宫还可以看到勉强出现的延伸部分。

在埃斯基莱纳（Esquiline），圣玛丽亚-马焦雷（S. Maria Maggiore）形成了一个人口中心，但正是西斯笃五世（Sixtus V）将从大教堂到平西奥（Pincio）的笔直道路延续了下来。在此之前，只有围墙和葡萄树之间的乡间小路。马焦雷圣玛丽亚教堂周围的整个街区仍然人烟稀少。柱廊上镶嵌着马赛克外墙的大教堂周围大多还是一片荒芜的乡村景象。在安德烈亚斯-富尔维乌斯（Andreas Fulvius）时代，它被认为是罗马最美丽的教堂。一座教皇宫殿靠着它。一旁矗立着古老的圣安东尼医院教堂及其宇宙门，下方是圣普拉塞德教堂，红衣主教安东尼奥托二世-帕拉维奇诺在旁边修建了一座宫殿。圣普拉塞德教堂的正门仍然在下面的街道上，那里仍然保留着古老的前庭。

这条街通向郊区的深处，是一个人口稠密的居民区，而左侧则是荒芜的卡里内斯（Carines）；即使在今天，那里的耕地也非常稀少。这里矗立着古老的圣马蒂诺教堂、塞尔塞或奥菲亚的圣露西娅教堂和文科利的圣彼得罗-罗马堡诺教堂；教堂后面是一片农村荒野，有特拉扬和提图斯的浴场遗迹，尤其是 "塞特萨莱"，拉奥孔的尸体仍埋葬在那里。这些 "Sette Sale "遗址当时被称为_capocie_或_capaces_。

顺便提一下，路边的 S. Martino 周围地区在中世纪高期已经有人居住；卡波奇家族的塔楼遗迹仍矗立在那里。文科利的圣彼得罗-罗马诺堡及其修道院和宫殿已被罗韦雷人重建，但这座古老的欧多西亚大教堂周围却是一片废墟。亚美尼亚修道院和圣弗朗切斯科-迪-保拉（S. Francesco di Paola）的城堡式建筑都不复存在。凯撒里尼家族在这里建有花园和宫殿，宫殿里堆满了古董，尤其是帝王的半身雕像。即使在今天，也没有什么能与文科利圣彼得罗-罗马诺堡那座小山上的孤寂魅力相媲美，罗马很少有地方能像这里一样，因四周独具匠心的建筑设计而令人惊讶，尤其是当你穿过通往苏布拉的暗拱门下山时。

苏布拉如今是塞尔塞的圣露西亚大道（Via di S. Lucia）的延续，它仍然保留着许多中世纪的建筑；不过，它并不局限于现在被称为苏布拉的这一段，在很长一段时间里，它为整个地区命名。在其中心矗立着一座塔楼，即 Turris Secura 或 Sebura 塔，直到安德烈亚斯-富尔维乌斯（Andreas Fulvius）时代才被拆除。当时在塞布拉还有圣彼得教堂和圣马塞勒斯教堂，在苏布拉还有圣萨尔瓦托雷泰莱西诺教堂，在苏布拉还有圣巴塞洛缪教堂、圣谢尔盖教堂、圣巴克斯教堂和圣阿普列乌斯教堂。居住在蒙蒂区的是一群有着自己方言的特殊人群，他们与特拉斯提维里的罗马人截然不同。即使在今天，当您走过这些荒芜的街道时，您仍会觉得自己身处一个与罗马完全不同的城市，这些街道上矗立着古老的教堂：普登蒂安娜教堂、维塔莱教堂、圣玛丽亚德蒙特教堂、帕内佩尔纳的洛伦佐教堂和苏布拉的圣阿加塔教堂，后者曾是阿里安哥特人的教堂。在十六世纪，那里还有一个古老的喷泉，被著名的罗马人普罗巴称为_Puteus Dominae Probae_。很早以前，这里就有一条街叫圣阿加塔街（Borgo S. Agata）。在这个美丽而宁静的地区开始建造别墅，红衣主教费德里戈-桑塞韦里诺和乔瓦尼-美第奇在圣阿加塔附近拥有花园，这可能就是阿尔多布兰迪尼别墅的前身。在通往文科利圣彼得罗-罗马诺堡的坡道上有一个地方，古时称为布斯塔-加利卡（Busta Gallica），俗称波尔托加洛（Portogallo），这也是一条街道和几座教堂的名字。

奎里纳尔同样安静而奇特。这座古典山丘只是在庇护九世时期修建了新的阶梯后才变得面目全非，但大部分地方仍被橄榄树林、葡萄园和巨大的废墟所覆盖。圣萨尔瓦托雷泰莱西诺修道院等中世纪的个别建筑矗立在那里，对面是民兵塔，附近还矗立着圣萨尔瓦托雷泰莱西诺。在基里纳尔高原上，科内尔人自古以来称之为科内尔之路（Via Cornelii），通往君士坦丁浴场。浴场的废墟仍矗立在今天罗斯皮里欧西宫（Rospigliosi Palace）所在的区域。这里奇迹般地保存了几个世纪的两匹驯马，即中世纪传说中的 "Caballi Marmorei "或 "Opus Phidiae"。当时，它们遭到严重破坏，由城墙支撑着。在它们附近的大厅废墟中，矗立着三尊君士坦丁雕像，如今它们矗立在卡皮托利尼台阶之上，还有米开朗基罗在元老院宫殿台阶上竖立的两尊卧河之神。人们误以为它们是巴克斯和萨图恩。

在浴场对面，也就是今天的科隆纳花园里，矗立着奥勒良太阳神庙的美丽遗迹，如今只有一个巨大的残片躺在地上；科隆纳人把它建成了带垛口的塔式建筑。当时，它仍然是一个矗立的寺庙角楼，被称为 la Mesa 或 il Frontispizio di Nerone。人们认为这座纪念碑是尼禄的守护神塔，尼禄曾在塔上弹琴，观看罗马的大火。古物学家通常将守护神的花园和维吉尔的公寓移到这里。红衣主教普罗斯佩罗-科隆纳在那里布置了花园和游艺宫殿。十六世纪时，奥雷利安的建筑遗迹在那里仍然非常巨大：英诺森十三世用火药炸毁了大片墙壁，建造了教皇马厩。

健康的空气、令人陶醉的宁静、神秘的废墟世界以及维吉尔式的传统，尤其吸引了哲学家和学者居住在基里纳尔。Pomponius Laetus 和 Platina，以及后来的 Laskaris 的房子就矗立在 Cornelians 或 Caballi 街上，罗马学院就聚集在这里。在特莱维斜坡上，红衣主教奥利维耶罗-卡拉法（Oliviero Caraffa）拥有一座美丽的花园别墅，他和庞波尼乌斯一样，也在这里收集碑文。红衣主教斯特凡诺-费雷里（Stefano Ferreri，1502-1530 年）也为自己建造了一座乡村别墅，在他旁边，法诺的乌利塞别墅也因其美丽的庭院而熠熠生辉。花园和卡拉法的别墅矗立在自格里高利十三世以来建造大型奎里纳宫及其附属建筑的地方。基里纳尔河畔只有几座小教堂：S. Andrea de Caballo、Saturninus in Caballo、Salvator de Corneliis。

今天从基里纳尔到皮亚门的笔直道路是皮乌斯四世首先铺设的，他拆除了旧的诺门唐门。大约在 1500 年，这条路，也就是 Alta Semita 的其余部分，在树篱和围墙之间不规则地通向 S. Agnese 门。

从奎里纳尔出发，马格纳波利路一直下行至特拉亚努姆广场（Forum Trajanum），旁边是还未完全修建完毕的所谓埃特米利乌斯-保罗斯巴登浴场（Baths of Etemilius Paulus）的巨大遗迹。这个论坛已经被埋了 30 福森深；宏伟的圆柱一直覆盖到基座。特拉扬和哈德良的辉煌建筑已成为无名的瓦砾堆，废墟时隐时现。1494 年，诗人克劳迪安的雕像基座在这里被发现，高兴的庞波尼乌斯-拉埃特斯（Pomponius Laetus）获得了它。小教堂矗立在广场旁边和广场上，如卡莱奥的圣玛丽亚教堂（在我们这个时代才被拆毁）、乌尔巴诺教堂（至今仍矗立在广场上）以及修道院的圣尤菲米亚教堂和圣灵教堂（于 1812 年被毁坏）。圆柱上的圣尼古拉斯教堂似乎在 1500 年左右被拆除，但圣安德鲁小教堂依然屹立，其姓氏为 de Biberatica，这也是一条街道的名称。古日耳曼家族 Foschi de Berta 的塔楼大致位于广场中心。

Via di S. Maria in Carleo 或 Spolia Christi 通往尼尔瓦广场的废墟，当时的废墟仍然很大。在 Porticus（被称为 le Colonnacce 或 Tempio di Pallade）半沉没的遗迹前，仍有大片的神庙遗址，人们奇怪地称之为 Arca di Noë。当时有一座安尼巴尔迪家族建立的圣玛丽亚-德-阿尔卡-诺埃教堂，教堂前的广场在十五世纪时仍被称为阿尔卡-诺埃广场。内华夫广场的入口拱门也依然存在，被称为 Aurea。这些古迹直到保罗五世才被拆除。奥古斯都广场有着黑色的围墙，可能与现在的形式几乎没有什么不同，但这里是一片沼泽地；马尔斯神庙遗迹旁的拱门被命名为'潘塔尼拱门'（Arco de' Pantani）。从这里可以到达古老的圣基里科教堂和孔蒂塔，当时的孔蒂塔比现在要高。这条街道也因此得名。

十四世纪时，在奥古斯都广场的废墟上修建了安南齐亚塔修道院，取代了旧的圣巴西利奥教堂或_in scala mortuorum_；从那里可以爬上孔蒂宫（今天的德尔格里洛），回到奎里纳尔。

和今天一样，从特拉亚努姆广场（Forum Trajanum）出发，有小路通往马尔福里奥广场（Salita di Marforio）和圣马尔科广场（S. Marco）。在那里，您仍然可以看到直立的肉手拱门（Manus Carneae）的遗迹，古物学家认为科维尼宫殿就坐落在那里。另一条道路从广场通向 Apostolorum 广场，但两座圆顶教堂还没有矗立在那里，只有难看的房屋，旁边耸立着科隆纳家族的塔楼，以保护他们在那里的宫殿。

蒙蒂家族：阿科拉里。安尼巴尔迪家族。安吉利里 阿马德斯基 阿尔乔尼 布昂西格诺里 卡尼奥尼 卡尔维 卡波奇家族 卡波加利 卡波尼 卡博尼 卡拉里 Cenci. 塞罗尼 科尔亚尼 科隆纳 孔蒂 科拉迪 达马里 福西-德-贝尔塔 格拉齐亚尼 格里福内蒂 因费苏拉 伊佩里尼 拉利 Lupelli. 卢齐 Macarozzi. 马卡罗尼 曼奇尼 曼塔卡 马塞里尼 马塞利尼 米尼 梅 内格里 尼西 诺维利 帕莱利 帕洛克奇 帕帕罗尼 帕蒂卡帕 佩达奇 佩特鲁奇 皮罗尼 庞齐亚尼 Portii. Primicerii. 罗西 萨尔瓦蒂 萨托利 Scutti. 西尔维斯特里 西尼巴尔迪 斯蒂法尼 Subbatari. 苏尔迪 塔尔塔里 塔斯卡 瓦伦蒂尼 Venectini. 文图里尼

关于罗马地形的文学文献，主要是对 1500 年前后罗马城的描述，到了十五世纪，一系列的图画地图加入了这些文献。人们注意到，我们今天所知的第一幅罗马地图属于十三世纪，即英诺森三世时期；1270 年左右，契马布埃在《阿西西的圣弗朗西斯》的一幅画上绘制了非凡的罗马景色，这幅画是今天有明确年代的最古老的作品。十四世纪的代表作是路德维希二世金牛上的罗马美丽象征图。随着文艺复兴的兴起，人们重新需要用图形来表现这座城市；Cyriacus、Blondus 和 Leon Battista Alberti 时代的古物研究极大地促进了罗马城的图标设计。艺术家们对古迹进行测量，其他人则绘制城市平面图，在其中描绘古代和基督教的古迹。这些图纸被用来制作世界地图或世界编年史。十五世纪法齐奥-德利-乌伯蒂的《迪塔蒙多》和托勒密的《宇宙学》手稿中就有罗马的平面图；另一份手稿属于米兰人莱昂纳多-达-巴索佐在同一世纪前三叶绘制的世界编年史微缩图。画家们还在壁画中描绘了罗马，如 1414 年左右在锡耶纳市政厅的一个小教堂中描绘的 Taddeo di Bartolo，以及 1465 年左右在 S. Giminiano 的 S. Agostino 中描绘的 Benozzo Gozzoli。

十三和十四世纪的仿古原则在这些圣像画中仍然占主导地位，因为它们的目的是有计划地描绘古罗马和基督教罗马的主要人物；因此，古迹是孤立的，没有考虑到城市本身及其街道街区和大量房屋的复杂性。直到十五世纪末和下个世纪初，罗马的鸟瞰全景图才得以问世。纽伦堡人文学者哈特曼-斯切尔（Hartmann Schedel）于 1493 年印刷的编年史中就有这样一幅平面图。曼图亚市博物馆收藏的这幅令人惊叹的布面罗马全景图是用蛋彩颜料绘制的大型作品，制作于 1490 年至 1538 年之间，可能是根据莱昂-巴蒂斯塔-阿尔贝蒂画派的作品绘制的。

